---
title: Listes chaînées 🎯
---
 
#  Liste chaînée  (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * la [ressource Eduscol sur les types de données](https://eduscol.education.fr/document/10106/download)
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](){: .md-button}

## Définition


!!! note "Point de cours 4"

    On représente en général une **liste** comme une chaîne de **cellules** reliées par des flèches, on parle de **liste chaînée**.
    
    Chaque cellule est un couple qui porte deux informations :

    * un élément
    * un lien vers la cellule suivante

    On alors peut définir le **type abstrait Liste** récursivement. Une liste est :

    * soit vide
    * soit une cellule portant un élément  appelée la **tête** de la liste, et un lien vers une autre liste appelée **queue** de la liste.
    
    !!! example "Exemple 3"
        On a représenté ci-dessous une liste avec une chaîne de trois cellules contenant les caractères "N", "S" et "I". Notez que l'élément en tête de liste est le dernier inséré. Par ailleurs, `inserer(liste, element)` ajoute `element` en tête de `liste` et renvoie la nouvelle liste obtenue.

        ~~~python
        liste = creer_liste()
        liste = inserer(liste, "I")
        liste = inserer(liste, "S")
        liste = inserer(liste, "N")
        ~~~

        ![liste](images/liste_chainee1.png)

!!! question "Exercice 5"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/ec74-1763635){: .md-button}

    !!! success "Question 1"
        === "énoncé"
            Comment créer une liste qui contient les éléments 1, 2, 3 dans cet ordre (en partant de la tête) ?

            ![liste](images/exo4.png)

        === "solution"

            ~~~python
            liste = creer_liste()
            liste = inserer(liste, 3)
            liste = inserer(liste, 2)
            liste = inserer(liste, 1)
            ~~~

    
    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"
            Étendre l'interface du type abstrait Liste avec une fonction `longueur(lis)` qui renvoie la longueur de la liste passée en paramètre. 

            Écrire une version itérative et une version récursive.

        === "solution"

            Version récursive :

            ~~~python
            def longueur(lis):
                if liste_vide(lis):
                    return 0
                return 1 + longueur(queue(lis))
            ~~~

            Version itérative :

            ~~~python
            def longueur(lis):
                courant = lis
                while not liste_vide(courant):
                    courant = queue(courant)
                    n = n + 1
                return n
            ~~~

    !!! success "Question 3"

        === "énoncé"
            Étendre l'interface du type abstrait Liste avec une fonction `inverser(lis)` qui renvoie une nouvelle liste où les éléments sont dans l'ordre inverse de celui de la liste `lis` passée en paramètre.



        === "solution"

            
            Version itérative :

            ~~~python
            def inverser(lis):
                lis2 = creer_liste()
                courant = lis
                while not liste_vide(courant):
                    lis2 = inserer(lis2, tete(courant))
                    courant = queue(courant)
                return lis2
            ~~~

            Version récursive avec un accumulateur.

            ~~~python
            def inverser(lis):

                def auxiliaire(lis, acc):
                    """Fonction récursive auxiliaire"""
                    if liste_vide(lis):
                        return acc
                    acc = inserer(acc, tete(lis))
                    return auxiliaire(queue(lis), acc)

                return auxiliaire(lis, creer_liste())
            ~~~


## Implémentation


!!! tip  "Méthode 3"
    Pour implémenter une **liste chaînée**, il faut une structure de données permettant de représenter une **cellule**. Voici deux solutions :

    !!! info "Implémentation avec tuples"    
        Une **cellule** est représentée par un `tuple`, la première composante porte l'élément  et la seconde un lien vers une autre cellule. La dernière cellule porte un lien vers un objet représentant une cellule vide, par exemple `None` ou `()`.  On implémente alors  la liste chaînée de l'exemple 2  par `lis = ("N", ("S", ("I", None)))`.

        <iframe width="800" height="500" frameborder="0" src="https://pythontutor.com/iframe-embed.html#code=lis%20%3D%20%28%22N%22,%20%28%22S%22,%20%28%22I%22,%20None%29%29%29&codeDivHeight=400&codeDivWidth=350&cumulative=false&curInstr=1&heapPrimitives=nevernest&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false"> </iframe>

    
    !!! info "Implémentation avec une classe `Cellule` "
        
        Une **cellule** est représentée par un objet de la classe `Cellule`, qui possède deux attributs : `element` portant l'élément et `suivant` portant le lien vers la cellule suivante dans la liste chaînée.     On implémente alors  la liste chaînée de l'exemple 3  par :

        ~~~python
        class Cellule:
    
            def __init__(self, elt, suivant):
                self.element = elt
                self.suivant = suivant
        
        
        lis1 = Cellule("N", Cellule("S", Cellule("I", None)))
        ~~~


        <iframe width="800" height="500" frameborder="0" src="https://pythontutor.com/iframe-embed.html#code=class%20Cellule%3A%0A%20%20%20%20%0A%20%20%20%20def%20__init__%28self,%20valeur,%20suivant%3DNone%29%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20self.valeur%20%3D%20valeur%0A%20%20%20%20%20%20%20%20self.suivant%20%3D%20suivant%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%0Alis1%20%3D%20Cellule%28%22N%22,%20Cellule%28%22S%22,%20Cellule%28%22I%22,%20None%29%29%29&codeDivHeight=400&codeDivWidth=350&cumulative=false&curInstr=14&heapPrimitives=nevernest&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false"> </iframe>

    !!! warning "Attention"
        Une liste est définie par un lien vers la cellule en tête d'une chaîne de cellules. Cependant la classe `Cellule` ou le type `tuple`  ne sont  pas suffisants pour représenter le type abstrait Liste. En effet une liste peut être vide, mais pas une cellule qui porte toujours deux informations. 

    !!! info "Complexité temporelle"

        Pour les deux implémentation de liste chaînée avec `tuple` ou classe `Cellule`, on a les mêmes complexités temporelles par rapport au nombre $n$ d'éléments dans la liste. Le seul élément accessible directement est la *tête*, en temps constant. Le coût d'un parcours complet de la liste en suivant le chaînage est *linéaire*, proportionnel à la taille de la liste.

        |Opération|Type complexité|Notation de Landau|
        |:---:|:---:|:---:|
        |`inserer`, `tete` ou `queue`|constante|$O(1)$|
        |parcours de toute la liste|linéaire|$O(n)$|

!!! question "Exercice 6"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/ec74-1763635){: .md-button}

    !!! success "Question 1"
        === "énoncé"
            Complétez l'implémentation du **type abstrait Liste** avec  une liste chaînée où les cellules sont représentées par des `tuples` et la liste vide par `None`.

            {{ IDE('exercice5_liste_chainee_tuple') }}

        === "solution"

            ~~~python
            def creer_liste():
                return None

            def liste_vide(lis):
                return lis is None

            def inserer(lis, elt):
                return (elt, lis)

            def tete(lis):
                return lis[0]

            def queue(lis):
                return lis[1]

            def test():
                lis = creer_liste()
                assert liste_vide(lis)
                for k in range(0, 3):
                    lis = inserer(lis, k)
                assert lis == (2, (1, (0, None)))
                print("Tests réussis")
            ~~~

    !!! success "Question 2"

        On considère l'implémentation du **type abstrait Liste** avec  une liste chaînée où les cellules sont des objets de la classe `Cellule` et  la liste vide est représentée par `None`.

        === "énoncé"

            ~~~python
            class Cellule:
        
                    def __init__(self, elt, suivant):
                        self.element = elt
                        self.suivant = suivant
            ~~~

            On crée la liste chaînée suivante :

            ~~~python
            lis = Cellule(8, Cellule(4, Cellule(3, None)))
            ~~~

            Que vaut  `lis.element` ? et  `lis.suivant` ? et  `lis.suivant.element` ?

            Comment peut-on accéder à l'élément  3 ?

        === "solution"
            On crée la liste chaînée suivante :

            ~~~python
            lis = Cellule(8, Cellule(4, Cellule(3, None)))
            ~~~

            * `lis.element` vaut 8
            * `lis.suivant` vaut `Cellule(4, Cellule(3, None))`
            * `lis.suivant.element` vaut 4
            * On accède à l'élément 3 par `lis.suivant.suivant.element`






    !!! success "Question 3"
        === "énoncé"
            Complétez l'implémentation du **type abstrait Liste** avec  une liste chaînée où les cellules sont des objets de la classe `Cellule` et  la liste vide est représentée par `None`.

            {{ IDE('exercice5_liste_chainee_classe',  MAX_SIZE=60) }}

        === "solution"

            ~~~python
            class Cellule:
    
                def __init__(self, elt, suivant):
                    self.element = elt
                    self.suivant = suivant
                
                def __str__(self):
                    if self.suivant is None:
                        return f"({self.element},None)"
                    return f"({self.element},{str(self.suivant)})"
        
            def creer_liste():
                return None

            def liste_vide(lis):
                return lis is None

            def inserer(lis, elt):
                
                return Cellule(elt, lis)

            def tete(lis):
                return lis.element

            def queue(lis):
                return lis.suivant
            ~~~
